\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\newcommand{\ua }{\`{u} }
\renewcommand{\aa }{\`{a} }
\newcommand{\ea }{\`{e} }
\newcommand{\ia }{\`{i} }
\newcommand{\oa }{\`{o} }

%opening
\title{\textbf{Hixos} - Hacking Unix Operating System\\http://www.di.uniba.it/$\sim$hixos}

\author{\textbf{Universit\aa degli studi di Bari}}
\date{Dipartimento di Informatica}
\begin{document}

\maketitle

\section*{Introduzione}
Il gruppo di ricerca Hixos si occupa di Linux e delle sue applicazioni sui sistemi embedded.
Inizialmente siamo partiti dallo studio del sistema operativo Linux e dal confronto di questo con gli altri sistemi operativi unix based; abbiamo iniziato ad approfondire lo studio di Minix, ma poi i nostri sforzi si sono concentrati su Linux, soprattutto per la possibilità di lavorare su pi\ua architetture, oltre che per un uso pi\ua vasto.
Siamo riusciti a creare MVux, una distribuzione Linux live (eseguibile, cio\ea, direttamente da USB) da zero, compilando i vari componenti da sorgenti.
Inizialmente ci si \ea focalizzati soprattutto nel processo di boot, quindi dall'accensione del computer all'esecuzione del primo programma utente.
Lo studio fatto in questa fase ci ha permesso di scrivere una piccola guida molto dettagliata che permetta a tutti di ripetere quanto da noi fatto in maniera autonoma; questa guida si focalizza sopratutto sulla fase di compilazione e installazione sulla penna USB del kernel e del bootloader, oltre che della shell dei comandi.
Abbiamo proposto questo piccolo risultato all'interno del corso ``Metodi per il trattamento delle Informazioni'', del primo anno della Laurea Specialistica in Informatica, per dare la possibilit\aa a tutti i frequentati il corso di conoscere Linux e di utilizzare Bash come linguaggio di scripting che rappresentava tema di esame.
All'interno del corso di principi di programmazione (secondo anno L.S.) agli studenti \ea stato chiesto sia di ripetere la creazione from source sia di ampliare questa piccola distribuzione minimale con alcuni dettagli. Sono cos\ia stati aggiunti il server X, l'initrd e\slash o l'initramfs, il riconoscimento del device ethernet, una chat minimale, il compilatore gcc ed infine \ea iniziato il porting di Mvux su Arm.

In questo anno accademico ci siamo occupati di filesystem e di architettura Arm.
Lo studio delle varie implementazioni di filesystem in ambiente Linux ha prodotto nella prima fase due tesi che sfruttando le librerie FUSE hanno implementato un filesystem in user space.
Il primo fs \ea stato dedicato ai file musicali. In particolare esso creava un filesystem virtuale a partire dai metadati dei brani musicali e ordinava gli stessi sfruttando un db. La seconda tesi, sempre sfruttando le librerie fuse, implementava un filesystem per la gestione della posta elettronica organizzata a seconda del mittente, data, destinatario, \dots.
Le prestazioni non esaltati dei due filesystem ci hanno spinto a ``scendere'' nel kernel per implementare un nuovo filesystem (Hixosfs). Questo filesystem nasce dall'esigenza di migliorare la gestione di file con metadati (file musicali, di mail, di log, ebook, \dots). La caratteristica di tali file \ea la possibilit\aa di etichettarli a partire da alcuni dei metadati. Ad esempio, \ea possibile parlare di un file musicale conoscendo l'autore, il titolo e l'anno di incisione del brano stesso. L'idea \ea stata di inserire questi metadati all'interno della struct inode che \ea la struct usata dal kernel per gestire tutti i tipi di file. All'interno dell'inode vi sono tutte le informazione su un file (data di creazione, data di modifica, proprietario, link, \dots) tranne il suo contenuto. Noi abbiamo deciso di inserire in questa struct i metadati pi\ua rappresentativi del file stesso. Il filesystem per i file musicali conterr\aa i tag su titolo, autore, anno e disco del brano; mentre il filesystem per i log di un internet provider contiene ip sorgente, ip destinazione e data del pacchetto di cui stiamo tenendo un log.


Linux su Arm.
Le problematiche di installazione di linux su un'architettura differente sono relative principalmente al kernel, alla poca memoria a disposizione e ai driver dei dispositivi solitamente creati ad-hoc. In prima analisi abbiamo studiato le difficolt\aa della scrittura di un driver per embedded notando come la nostra natura di informatici non ci permetteva di avere il know-how adatto.
Inizialmente \ea stata prodotta una tesi su come installare Linux su un Htc Blueangel. Abbiamo notato come per utilizzare palmari e schede arm \ea necessario che questi siano supportati dal kernel e dal boot loader, in quanto per evitare problemi hardware vi sono dei controlli nelle fasi inziali dell'avvio del kernel con codice scritto in assembly.
A settembre 2008 una dottoranda del gruppo Vittoria Cozza, laureata in ingegneria informatica, ha sostenuto uno stage presso il prof. Rubini di Pavia, esperto di scrittura driver in ambiente linux embedded. La sua esperienza ha permesso all'intero gruppo di acquisire maggiori conoscenze verso tematiche di vita reale lavorativa. Il gruppo contemporaneamente tramite l'acquisto di un alcune schede Arm (lpc2148 e lpc2468 di  www.embeddedartists.com) e del cellulare FreeRunner di Openmoko, ha potuto testare quanto compreso in teoria. In particolare circa la fase di avvio del dispositivo tramite il boot loader e delle prime fasi di avvio del kernel. Anche in questa fase abbiamo prodotto un piccolo documento disponibile online per comprendere l'avvio di Linux su Arm.
Openmoko \ea il primo progetto completamente open sia da un punto di vista hardware con specifiche rilasciata dai produttori, sia da un punto di vista software in quanto tutto \ea scritto secondo licenza gpl.

\section*{Corsi}
\begin{itemize}
\item Anno Accademico 2007-2008 (Laurea Specialistica in informatica)
\begin{itemize}
 \item Metodi per il trattamento delle informazioni
\item Principi di programmazione di sistema
\end{itemize}
\item Anno Accademico 2008-2009 (Laurea Magistrale in Informatica)
\begin{itemize}
\item Sistemi ad agenti
\item Metodi formali dell'Informatica
\end{itemize}

\end{itemize}

\section*{Articoli}
\begin{itemize}
\item Corriero, Cozza, De tullio, Zhupa, \textit{A configurable Linux file system for multimedia data}, SIGMAP 2008, International Conference on Signal Processing and Multimedia Appications, 978-989-8111-60-9, pag 380-383, \\http://www.sigmap.org/SIGMAP2008/;
\item Corriero, Cozza, Pistillo, Zhupa, \textit{Wifi Mesh for HandHelds in Linux}, ICWN '08, The 2008 World Congress in Computer Science, Computer Engineering and Applied Computing, 1-60132-074-4, 1-60132-080-9 (1-60132-091-4), pag. 430-435, http://www.world-academy-of-science.org/worldcomp08/ws;
\item Corriero, Cozza, De tullio, \textit{Hixosfs: linux metadata filesystem}, submitted.
\end{itemize}


\section*{Tesi}
\begin{itemize}
\item Marco Argentieri (Laurea Triennale in Informatica) - Validazione ed estensione ad alcune funzionalit\aa di rete di una nuova distribuzione linux su pendrive;
\item Nicola Corriero (Laurea Specialistica in Informatica) - Mvux: una nuova distribuzione Linux su penna usb non invasiva del computer ospite;
\item Francesco Pistillo (Laurea Specialistica in Informatica) - Installazione ed estensione di Linux su smartphone. Analisi delle problematiche con esempi applicativi sul dispositivo HTC Blueangel e il modulo AODV-UU per reti wifi mesh;
\item Saverio Calvano (Laurea Specialistica in Informatica) - Voish: adattamento dell'architettura voip per reti senza fili ad-hoc in Linux;
 \item Giuseppe Annese (Laurea triennale in Informatica) - MVux: controlli di sicurezza da parte dell'ambiente ospite;
\item Vito De tullio (Laurea Specialistica in Informatica) - Principi per un filesystem configurabile e sua applicazione per i dati musicali;
\item Roberto Mari (Laurea Specialistica in Informatica) - Principi per lo sviluppo di un filesystem in spazio utente implementato tramite fuse \\(http://fuse.sourceforge.net) per la gestione della posta elettronica;
\item Simone Bolognini (Laurea in Informatica  (v.o)) - Hixosfs: un filesystem basato su ext2 per la gestione di file di log di un WISP (Wireless Internet Service Provider);
\item Fabrizio Fattibene (Laurea Specialistica in Informatica) - Hixosfs: un filesystem in kernel space basato su ext2 per la gestione dei file musicali;
\end{itemize}


\end{document}
